**紫茎泽兰**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），又名**解放草**、**破坏草**、**马鹿草**、**大黑草**
、**花升麻**、**细升麻**\[1\]，为[菊科](../Page/菊科.md "wikilink")[泽兰族](../Page/泽兰族.md "wikilink")[假藿香蓟属多年生](../Page/假藿香蓟属.md "wikilink")[草本植物或亚灌木](../Page/草本植物.md "wikilink")，原产于[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")，自19世纪作为一种观赏植物在世界各地引种后，因其繁殖力强，已成为全球性的[入侵物种](../Page/入侵物种.md "wikilink")。在2003年由[国家环保总局和](../Page/国家环保总局.md "wikilink")[中国科学院发布的](../Page/中国科学院.md "wikilink")《[中国第一批外来入侵物种名单](../Page/中国外来入侵物种名单.md "wikilink")》中名列第一位\[2\]。

## 形态特征

植株高高20～150厘米\[3\]，最高可达2米，[茎直立](../Page/茎.md "wikilink")，呈暗紫褐色，茎枝被白色、灰色或锈色短柔毛\[4\]，叶对生，叶片呈三角状卵形、菱状卵形、菱状三角形或近三角形，长4～10厘米，宽2～7厘米，边缘具圆锯齿\[5\]，[头状花序通常在茎枝顶端排成伞房花序或复伞房花序](../Page/头状花序.md "wikilink")，有40～50朵小花\[6\]。[花序直径约](../Page/花序.md "wikilink")1.5毫米，无毛，具多数小窝孔。[花冠白色](../Page/花冠.md "wikilink")，极稀淡黄色或淡红色，长3.5～4毫米，冠管极细，与冠檐近等长或稍长\[7\]。行有性和无性繁殖。每株可年产[瘦果](../Page/瘦果.md "wikilink")1万粒左右，藉冠毛随风传播。根状茎发达，可依靠强大的根状茎快速扩展蔓延。能分泌化感物，排挤邻近多种植物\[8\]。

## 分布

原产于墨西哥，现作为全球性的[入侵物种广泛生长于](../Page/入侵物种.md "wikilink")[美洲](../Page/美洲.md "wikilink")、[太平洋岛屿](../Page/太平洋.md "wikilink")、[菲律宾](../Page/菲律宾.md "wikilink")、[中南半岛](../Page/中南半岛.md "wikilink")、[印尼和](../Page/印尼.md "wikilink")[澳大利亚等地](../Page/澳大利亚.md "wikilink")。在[中国于](../Page/中国.md "wikilink")1935年在[云南南部首次发现](../Page/云南.md "wikilink")，可能经[缅甸传入](../Page/缅甸.md "wikilink")。现在在云南、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")（西南部）以及[台湾等都有分布](../Page/台湾.md "wikilink")。垂直分布上限为海拔2500米\[9\]。

## 危害

紫茎泽兰自19世纪作为一种观赏植物在世界各地引种后，经历了近一个世纪的繁衍并野化，已成为全球性的[入侵物种](../Page/入侵物种.md "wikilink")，造成广泛的生态性灾害。其繁殖力极强，在其发生区常形成单种优群落，排挤本地植物；侵入经济林地和农田，影响栽培植物生长；堵塞水渠，阻碍交通，全株有毒性，牲畜误食会引发疾病甚至死亡\[10\]，危害畜牧业\[11\]。

## 控制方法

目前对紫茎泽兰的控制方法主要有生物防治、替代控制和化学防治三种。

### 生物防治

目前国内外广泛使用的是利用[泽兰实蝇](../Page/泽兰实蝇.md "wikilink")（學名：）作为天敌控制紫茎泽兰的生长，野外寄生率可达50%以上；[中国科学院昆明植物研究所研究发现](../Page/中国科学院昆明植物研究所.md "wikilink")，[块菌也可以抑制紫茎泽兰的生长](../Page/块菌.md "wikilink")\[12\]。

### 替代控制

用[臂形草](../Page/臂形草.md "wikilink")、[红三叶草](../Page/红三叶草.md "wikilink")、[狗牙根等植物进行替代控制有一定成效](../Page/狗牙根.md "wikilink")\[13\]。

### 化学防治

[2,4-二氯苯氧乙酸](../Page/2,4-二氯苯氧乙酸.md "wikilink")、[草甘膦](../Page/草甘膦.md "wikilink")、[敌草快](../Page/敌草快.md "wikilink")、[麦草畏等](../Page/麦草畏.md "wikilink")10多种除草剂对紫茎泽兰地上部分有一定的控制作用，但对于根部效果较差\[14\]。

## 利用

紫茎泽兰的全草可药用，有小毒。在云南南部民间取其茎叶煮水洗，治疗[香港脚和](../Page/香港脚.md "wikilink")[稻田湿疹](../Page/稻田湿疹.md "wikilink")，也有以叶揉擦患处，能止血、止痛、消炎\[15\]。由于其富含植物蛋白，经过脱毒后可以用于制作草粉饲料、有机肥料；由于其生长于高温地带、色彩明艳，也可用于制作植物染料；因其富含[绿原酸且提取率达](../Page/绿原酸.md "wikilink")1%，潜在经济价值巨大。此外，经测定紫茎泽兰的生物质燃料能量要大于其他生物质，可作为生物质能源燃料\[16\]。

## 相關條目

  - [入侵物種](../Page/入侵物種.md "wikilink")
  - [小花蔓澤蘭](../Page/小花蔓澤蘭.md "wikilink")（*Mikania micrantha*）

## 参考资料

[ne:वनमारा](../Page/ne:वनमारा.md "wikilink")

[Category:泽兰属](../Category/泽兰属.md "wikilink")
[Category:入侵植物种](../Category/入侵植物种.md "wikilink")
[蔓](../Category/爬藤植物.md "wikilink")
[Category:有毒植物](../Category/有毒植物.md "wikilink")
[Category:墨西哥植物](../Category/墨西哥植物.md "wikilink")

1.  [云南植物志：紫茎泽兰
    (滇南)](http://db.kib.ac.cn/eflora//YNflora/View/chs_contents.aspx?l_name=Ageratina%20adenophora%20%28Spreng.%29%20R.%20M.%20King)

2.

3.
4.  [贵州植物志](http://v2.cvh.org.cn/difangzhi/guizhou/page/9/025.pdf)

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.

13.
14.
15.
16.